---
title: (확률과 통계) 3. 이산값의 확률분포
categories: [study]
comments: true
---

이산값의 확률분포라고 했는데, 이산값이라는 것은 일단 어떤 확률변수가 가질 수 있는 값이 이산적인 경우를 말한다. 책에서는 정수를 갖는 확률변수를 다루었다.

## 이항분포

이항분포는 확률분포의 일종으로, 확률 변수 X 를 다음과 같이 정의한다고 했을 때, 

**"앞면이 나올 확률이 p, 뒷면이 나올 확률이 q 즉 (1 - p) 일 때, 동전을 n 번 던졌을 때 앞면이 나온 횟수"**

확률 변수 X 가 갖는 확률분포를 말한다.

$$ P_{n,p}(X = k) = {_{n}\mathrm{C}_{k}p^{k}(1-p)^{n-k} } $$

## 기댓값

어떤 확률변수가 특정확률분포를 따른다고 했을 때, 그 확률변수가 평균적으로 취할 값이 무엇인가는 다음과 같이 계산된다.

$$ E[ X ] = \sum_{k} k P(X = k) $$

정의 자체가 Series 로 표현되기 때문에, 만약 infinite series (확률 변수가 가질 수 있는 값이 무한하게 많은 경우) 가 수렴하지 않는 경우에 기대값이 존재하지 않을 수도 있다.

위와 같이 생각해보면 기댓값은 확률변수의 집합을 도메인으로 삼는 어떤 함수라고 생각할수도 있지 않을까 싶다.

### 기댓값 연산

$$ E[ X + Y ] = E[ X ] + E[ Y ] $$

$$ E[ X - Y ] = E[ X ] + E[ Y ] $$

$$ E[ X + c ] = E[ X ] + c $$

$$ E[ cX ] = cE[ X ] $$

$$ E[ X / c ] = E[ X ] / c, 단 c \neq 0 $$

$$ E[ X^2 ] = E[ X ]^2 + V[ X ] $$

$$ E[ (X - a)^2 ] = (\mu - a)^2 + \sigma^2 \cdots (1) $$

또한 두 확률 변수 $$ X, Y $$ 가 **서로 독립**인 경우에만

$$ E[ XY ] = E[ X ]E[ Y ] $$

위에서 $$ (1) $$ 은 상당히 재미있는 해석이 되는데, 어떤 상수 $$ a $$ 와 확률변수 $$ X $$ 의 제곱오차 평균은 그들의 **편향(Bias)** $$ (\mu - a)^2 $$ 와 확률변수 고유의 **편차** $$ \sigma^2 $$ 의 합으로 생각할 수 있다는 것이다. (즉, 두 종류의 오차로 쪼개져서 표현 가능해진다.)

## 분산 및 표준편차

확률변수는 확률변수이기 때문에 기댓값에서 벗어나는 값 또한 갖는다. 다음 관심사는 이 벗어난 값이 기댓값에서 얼마나 벗어냐느냐를 어떻게 수치화하는가? 이다. 기댓값과의 오차의 제곱의 평균을 분산이라고 정의하고, 그 척도의 일종으로 쓴다.

$$ V[ X ] = E[ (X - \mu )^2 ], \mu = E[ X ] $$

그리고 이것에 제곱근을 씌워, X 와 단위를 같게 한 것이 표준편차이다.

$$ \sigma = \sqrt{V[ X ]} $$

## 분산 연산

$$ V[ X + c ] = V[ X ] $$

$$ V[ cX ] = c^2 V[ X ] $$

만약 확률변수 $$ X, Y $$ 가 **서로 독립**이라면,

$$ V[ X + Y ] = V[ X ] + V[ Y ] $$

## 큰 수의 법칙

큰 수의 법칙이라는 것은 어떤 확률변수의 값을 측정하는 실험을 수없이 많이 반복한 이후, 그 모든 실험에서 확률변수가 취한 값들의 평균값을 구했을 때, 그 값이 확률변수의 기댓값과 같다. 라는 것을 의미한다.

단 기댓값이 존재하지 않는 경우도 있으니, 조심해야한다.

### 조건부 기댓값

조건부 기댓값은 다음과 같이 정의된다.

$$ E[ Y | X = a ] = \sum_{b}b P(Y = b | X = a) $$

그냥 간단히, 어떤 확률변수 $$ X $$ 가 결정된 상황에서 또 다른 확률변수 $$ Y $$ 는 어떤 기댓값을 갖는가? 를 구하는 것이다.

이때 확률변수 $$ X $$ 의 값에 따라서 $$ E[ Y ] $$ 또한 변화한다는 점에 유의해야한다.

즉 $$ E[ Y \vert X = a ] $$ 자체도 확률변수가 되며, 이를 $$ E[ E[ Y \vert X ] ] $$ 라고 표현한다고 하자. 이때 이것은 다음을 만족한다.

$$ E[ E[ Y \vert X ] ] = E[ Y ] $$